\documentclass[11pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ulem}
\usepackage{tikz, pgfplots}
\usepackage{changepage}

\useinnertheme{circles}
\useoutertheme{infolines}
\usecolortheme{crane}
\usecolortheme{orchid}
\graphicspath{ {images/} }

\usefonttheme[onlymath]{serif}

\newcommand\todo[1]{\textbf{\textcolor{red}{TODO: #1}}}
\renewcommand\arraystretch{1.5}

\title[Kulturelle Deutungsmuster]{Kulturelles Deutungslernen, transformierte Landeskunde}
\subtitle{Claus Altmayer}
\author[L. Breuninger, M. Tammena]{Louis Breuninger \\
  Malte Tammena}
\date{27. November 2018}
\institute[Uni Leipzig]{Universität Leipzig \\ SQ13-Norwegisch}

\begin{document}
\frame\maketitle

\section{Kulturelles Deutungslernen, transformierte Landeskunde}

\subsection{Landeskunde}
\begin{frame}{Was ist Landeskunde?}
  % Neben dem Sprachuntericht muss auch immer ein Kennenlernen der sich
  % öffnenden Welt stattfinden. Was wären unsere Norwegisch Kenntnisse, wenn
  % wir überhaupt nicht wissen, worauf wir achten müssen. Wie kommen die
  % Menschen zu ihrem Verhalten, weshalb ist dieses Verhaltensmuster besonders
  % ausgeprägt? Wie begrüße ich jemanden und wo liegt überhaupt Oslo?. Weshalb
  % ist diese modische Form so ausgeprägt und warum haben die immer noch ein
  % Königshaus?
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Zugang zu einer fremden Welt
    \item Kulturverständnis
    \item Wissen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Faktenorientierte Landeskunde}
  % Der Ansatz ist lange veraltet und überholt. Gewisse Fakten sollte man über
  % ein Land wissen, aber viel wichtiger ist das Verständnis des Fremden. Zu
  % wissen, dass man sich mit offenen Armen begrüßt ist praktisch, aber zu
  % wissen weshalb vermeidet nicht nur das nächste Fettnäpfchen sondern lässt
  % uns ein bisschen des anderen verstehen.
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Historischer Ansatz
    \item `Auswendiglernen' der Kultur
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Interkulturelle Landeskunde}
\begin{frame}{Interkulturelle Landeskunde}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Umgang mit dem Fremden
    \item Sensibilisierung
      % Sensibilisierung der Lernenden für andere Kulturen und
      % Lebensweisen/Verhaltensweisen
    \item Fähigkeiten
      % Wie kommuniziere ich, wie finde ich die Höflichkeitsnorm heraus, wie
      % vermeide ich Fettnäpfchen. Wie kann ich verstehen, worum es hier geht?
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Probleme der Interkulturellen Landeskunde}
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \Huge{Probleme}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Begrifflichkeiten}
  % In verschiedenen Texten wird von verschiedenen Dingen gesprochen,
  % die häufig genau die selbe Sache beschreiben wollen und an anderer Stelle
  % tauchen Ausdrücke wieder auf, die etwas ganz anderes meinen.
  \begin{itemize}[<2->]
  \item `Interkulturelles Lernen'
  \item `Interkulturelle Kompetenz'
  \item `Interkulturelle Handlungsfähigkeit'
  \item `Interkulturelle Kommunikationsfähigkeit'
  \item `Fremdverstehen'
  \item `Interkulturelles Verstehen'
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kultur?}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Definition
    % Kultur wird hier meist als nach außen abgegrenzte, homogene Gruppe
    % beschrieben, die sich bestimmte Verhaltensweisen, Wissen und
    % Eigenschaften teilen. (Häufig wird von Nationen gesprochen)
  \item Homogenität
    % In Zeiten der Globalisierung ist diese Homogenität nicht gegeben. Die
    % Bevölkerung eines Landes setzt sich aus Menschen völlig
    % unterschiedlicher Hintergründe zusammen und ist alles nur
    % nicht homogen.
  \item Abgrenzung
    % Es gibt zwar Ländergrenzen, aber durch die Möglichkeit der Kommunikation
    % um die ganze Welt findet ständiger Kontakt mit anderen Kulturen statt
    % und ohne Homogenität gibt es sowieso keine Abgrenzung.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wir sind alle Individuen?}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Lerner als Kulturmitglieder
    % In der Interkulturellen Landeskunde wird der Lerner häufig auf seine
    % Kultur reduziert obwohl er primär ein Individuum ist, das unter anderem
    % auch kulturell geprägt sein wird.
  \item Individualität?
    % Zur Interpretation von Texten hauen wir nicht primär mit unserem
    % Kulturhammer drauf, sondern mit unseren eigenen Erfahrungen und
    % Erkenntnissen. Die auch innerhalb einer Gruppe von Individuum zu
    % Individuum stark schwanken können.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fremdenhass?}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Kulturübergreifende Kommunikation
    % Es wird häufig davon ausgegangen, dass die Kommunikation mit anderen
    % Kulturen schwieriger ist als mit der eigenen, da der Lernende
    % monokulturell sozialisiert wurde.
  \item Globalisierung
    % Dies ist aber in Zeiten der Globalisierung untragbar. Der Kontakt zu
    % anderen Verhaltensweisen und Denkmustern ist inzwischen alltäglich
    % und der Lernende ist vermutlich mit der Tatsache vertraut, dass andere
    % Menschen andere Interpretation aus bestimmten Dingen ziehen
  \item Ablehnung des Fremden?
    % Dazu kommt, dass häufig von einer generellen Ablehnung des Fremden
    % ausgegangen wird und dass die Hauptaufgabe der Landeskunde bei der
    % Schaffung von Akzeptanz liegt. Nach neueren Studien herrscht aber häufig
    % Neugierde und Interesse vor Ablehnung und Hass. (Außer in Sachsen)
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Kulturelle Deutungsmuster}
\begin{frame}{Kulturelle Deutungsmuster}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Deutungsmuster
    % Deutungsmuster sind unser Werkzeug zum Verständnis und der
    % Interpretation der Welt. Eine Taube wird interpretiert als biblisches
    % Symbol oder als fliegende Ratte, je nach Deutungsmuster des Subjekts.
  \item `Kulturelle'
    % Kulturell meint nicht die oben erwähnten Gruppen sondern meint nur, dass
    % solche Deutungsmuster nicht neu erfunden werden müssen, sondern im
    % Kollektiv der Gruppe erhalten bleiben.
  \item Nationalität
    % Jede Gruppe verfügt über eine Sammlung an Deutungsmustern, sei es die
    % Familie, dieser Norwegisch-Kurs, oder ein Fußballverein.
    % Beispiel: Witz über E-Portfolio
  \item Konkurrierende Deutungsmuster
    % Deutungsmuster sind weder absolut noch eindeutig. Es kann viele
    % verschiedene konkurrierende Deutungsmuster geben. So sieht der eine die
    % Deutschlandfahne im Garten als Zeichen für die Zufriedenheit des Landes
    % und der andere vermutet einen Nazi im Haus daneben.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Folgen und Forderungen}
\begin{frame}{Transformierte Landeskunde}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Subjektive Wahrnehmung
    % Erkenntnistheoretisch gibt es keine objektive Wahrnehmung, deshalb:
  \item Es gibt kein Deutschland
    % Deutschland ist neben dem Land selbst nur eine Sammlung von Erfahrungen
    % und Erlebnissen. Es gibt kein objektives Land sondern nur das was von
    % anderen wahrgenommen wird (Lederhosen in Bayern?, Fischfang im Norden?)
  \item `Partizipation'
    % Lernende sollen teilnehmen. Dem Lernenden soll es ermöglicht werden an
    % der 'anderen' Welt teilzuhaben.
  \item Transformierte Landeskunde
    % Auseinandersetzen mit Texten und reflektieren über die eigenen
    % Deutungsmuster. Eventuelles Anpassen der Deutungsmuster.
    % Mittelpunkt ist die Spannung zwischen den Deutungsmustern, die vom Text
    % gefordert sind und den Deutungsmustern des Lesenden.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Walfang}
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \Huge{Walfang}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Geschichte des Walfangs}
\begin{frame}{Frühgeschichte}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 5000 v.Chr. bis heute
    \item 3000 Jahre alte Fundstücke
    \item Höhlenmalerei in Skandinavien
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Neuzeit}
  \begin{adjustwidth}{1.5em}{1.5em}
    \begin{enumerate}[<+->]
    \item[\alert{12. Jhd}] Basken jagen Grindwal und Nordkaper
    \item[\alert{17. Jhd}] Industrieller Walfang
    \item[\alert{1855}] Erfindung des Petroleums
    \item[\alert{20. Jhd}] 1. Weltkrieg
    \item[\alert{1930}] Größere Flotten
    \item[\alert{1935}] Völkerbund begrenzt Walfang
    \item[\alert{1946}] Errichtung von Schutzzonen
    \item[\alert{1960}] Aufklärung
    \item[\alert{1986}] Moratorium
    \item[\alert{20. Jhd}] 3 Mio. tote Wale
    \end{enumerate}
  \end{adjustwidth}
\end{frame}

\begin{frame}{Heute}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Walfang kommt zum Erliegen
    \item Norwegen, Island, Japan und kommerzieller Walfang
    \item Selbstversorgung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Walfang in Norwegen}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Boykott gegen Moratorium
    \item 1988 - 1993 Einstellung des Walfangs
    \item Landesweite Quote
    \item Abnehmende Waljagd
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Diskussion}
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \Huge{Pro / Contra}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pro}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Wirtschaftlicher Aspekt
  \item Arbeitskräfte
  \item Nahrungsversorgung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Contra}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Tierquälerei
  \item Aussterben diverser Walarten
  \item Gefährdung des Ökosystems
  \item Walfleisch ist sehr giftig
  \item Kein spezieller Nutzen
  \item Subvention durch Regierung
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sea Shepherd}
\begin{frame}{Sea Shepherd}
\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}[<+->]
\item Militante Umweltorganisation
\item Schutz der Meere
\item Radikale Einstellung
\item 10 versenkte Schiffe
\end{itemize}

\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{logo-sea-shepherd.jpg}
\end{columns}
\end{frame}



\section{Quellen}
\begin{frame}{Quellen}
  \scriptsize
  \begin{itemize}
    \item \textsc{Altmayer}, Claus(2006): `Kulturelle Deutungsmuster als
      Lerngegenstand' in FLuL 35, 44-59
    \item
      \href{https://www.nordisch.info/norwegen/erhoeht-walfangquote/}
      {Jürgen Paeger (2006-2013). Eine kleine Geschichte des Walfangs.}
    \item
      \href{https://www.srf.ch/news/international/walfang-weltweit-wo-wie-viel-getoetet-wird}
      {SRF (2014, 31. März). Walfang weltweit – wo wie viel getötet wird.}
    \item \href {https://de.wikipedia.org/wiki/Walfang} {Wikipedia (2018, 20.
        November). Walfang.}
    \item \href {https://de.wikipedia.org/wiki/Walfang_in_Norwegen} {Wikipedia
        (2017, 21. März). Walfang in Norwegen.}
    \item \href {https://www.wwf.de/walfang-ist-oekonomischer-unsinn/} {WWF
        (2009, 19.Juni). Walfang ist ökonomischer Unsinn.}
    \item \href
      {https://mobil.wwf.de/fileadmin/fm-wwf/Publikationen-PDF/Wissenschaftlicher_Walfang_06.pdf}
      {WWF Deutschland (2008, Juni). Wissenschaftlicher Walfang.}
    \item \href
      {https://www.zeit.de/wissen/2016-10/walfang-verbot-norwegen-japan-iwc}
      {Alina Schadwinkel (2016, 26. Oktober). Norwegens Fischer sind die
        schlimmsten.}
    \item \href
      {https://www.bento.de/nachhaltigkeit/norwegen-erhoeht-quote-fuer-walfang-obwohl-die-waljagd-zurueckgeht-a-00000000-0003-0001-0000-000002162924}
      {Marc Röhlig (2018, 7. März). Norwegen gibt noch mehr Wale zum Abschuss
        frei.}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
